**汾河**，也称**汾水**，山西人称为“母亲河”，是[黄河的僅次於](../Page/黄河.md "wikilink")[渭河的第二大](../Page/渭河.md "wikilink")[支流](../Page/支流.md "wikilink")。汾河源于[中國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[忻州市](../Page/忻州市.md "wikilink")[宁武县管涔山](../Page/宁武县.md "wikilink")，经[太原市南流到](../Page/太原市.md "wikilink")[新绛县折向西](../Page/新绛县.md "wikilink")，由[运城市的](../Page/运城市.md "wikilink")[河津市汇入黄河](../Page/河津市.md "wikilink")。全長，流域面積。\[1\]汾河在太原境内纵贯北南，全长一百公里，占到整个汾河的七分之一。
\[2\]

汾河流域覆蓋山西中部，上游穿行山地、黄土丘陵中，中游经太原盆地，[介休市以下变窄](../Page/介休市.md "wikilink")，过灵石峡进入临汾盆地，下游河谷开阔。四周为山脉环绕。由河源至太原市上兰村为上游，穿行山地，水土流失严重，是洪水、泥沙的主要来源。上兰村至洪洞县石滩村为中游，河出山谷，经太原市入晋中平原，有潇河、文峪河两大支流注入。坡降变缓，泥沙淤积严重。这段河床旧时很不稳定，往往泛滥成灾，但也是流域内最富庶地区。
汾河冲击许多谷地，一些重要城市处于[汾河谷地中](../Page/汾河谷地.md "wikilink")，如太原、[临汾](../Page/临汾.md "wikilink")、[灵石等](../Page/灵石.md "wikilink")。這條河本來是條大河，水量充盈，肥鱼行舟。後來由於1958年[汾河水库的建造和](../Page/汾河水库.md "wikilink")1980年代之後激增的工業、農業需求而逐渐水量稀少。\[3\]

## 水文

### 上游

汾河上游长217.6km， 流域面积 7 705 km<sup>2</sup>，占汾河流域总面积的 19.6%，年径流量为6.87%
m<sup>3</sup>，占全流域径流量（25.27×108 m<sup>3</sup>）的
27.2%。是太原市、晋中市的城市、工农业供水的主要水源地。

但同时，上兰村站年输沙量 2464×10<sup>4</sup> t，占全流域（3236×10<sup>4</sup> t）的
81.8%，故而又是汾河的主要沙源。汾河上游区间的平均[侵蚀强度分级](../Page/土壤侵蚀强度分级.md "wikilink")，属于中度侵蚀(2500～5000t
km<sup>2</sup>·a)，但其中黄土丘陵沟壑区面积达 3228 km<sup>2</sup>，占汾河上游的 41.8%，
其平均侵蚀模数达 6080 t km<sup>2</sup>·a，
已属于强度侵蚀。太原及晋中的主要地面水供水水源——[汾河水库总库容为](../Page/汾河水库.md "wikilink")
7.2×108 m<sup>3</sup>，现已淤积泥沙 3.1×108
m<sup>3</sup>，并侵占[兴利库容](../Page/兴利库容.md "wikilink")
0.6×10<sup>8</sup>
m<sup>3</sup>。如不对水土流失加以有效治理，其下游的汾河二库也将在十年或至多二十年内淤满。\[4\]

### 中游

汾河中游长266.9km，流域面积为 20 509
km<sup>2</sup>，河道宽一般150～300m。穿行于太原盆地和汾霍山峡，汇入的较大支流有：潇河、文峪河、象峪河、乌马河、昌源河等。本段属平原性河流，地势平坦、土质疏松，河谷中冲积层深厚，河流两岸抗冲能力低，在水流长期堆积作用下，两岸形成了较宽阔的河漫滩，河型蜿蜒曲折，中水河床与洪水河床分界明显，该段河道纵坡较缓，平均纵坡约1.7‰，由于汇入支流多，径流量大，坡度缓，汛期排泄不畅，是全河防洪的重点河段。\[5\]

### 下游

汾河下游长210.5km，流域面积为 11 276km<sup>2</sup>
。有曲亭河、涝河、洰河、滏河、洪安涧河、浍河等支流汇入。该河段是汾河干流最为平缓的一段，平均纵坡为1.3‰。义棠到洪洞石滩为山区型河流，河势较稳定；石滩以下为平原河段，河道弯曲，水流不稳定，河床左右摆动，岸蚀愈烈。入黄口处，河道纵坡缓，流速小，常受黄河倒流之顶托，使大量泥沙淤积在下游河段中。\[6\]

### 主要支流

汾河支流众多，其中流域面积大于1000km<sup>2</sup>的有7条，即岚河、萧河、昌源河、文峪河、双池河、洪安涧河和浍河。其中岚河的泥沙最多，文峪河的径流量最大。\[7\]

## 參考文獻

  - 沈艾娣（Henrietta
    Harrison）：〈[道德、權力與晉水水利系統](http://nansha.schina.ust.hk/Article_DB/sites/default/files/pubs/Jour-01.1.A07.pdf)〉。

[Category:黃河支流](../Category/黃河支流.md "wikilink")
[Category:山西河流](../Category/山西河流.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.
7.